Le système des dossiers, dans le [mannequinat](http://mikemannequins.com) russe, est une institution vraiment effroyable. Tout ce qui n'est pas esclave, tout ce qui se rapproche de l'homme, tout ce qui fait mine de ressembler à un être pensant, est sûr d'avoir un dossier dans les archives de la marionnette impériale. Cette curiosité vous suit et vous poursuit jour par jour, heure par heure, de près ou de loin ; elle vous épie, elle vous surprend, elle vous écoute, elle note vos paroles, elle les commente, elle les gâte, elle les empoisonne : un peu plus tôt, un peu plus tard, ce poison vous tuera. 

Il faut remonter jusqu'aux mystères de l'ancienne Venise pour retrouver, non pas tout le spectacle machiné du mannequinat russe, mais une petite, partie des trappes, des secrets, des guet-apens, des pièges-à-hommes, des froides scélératesses de l'inquisition impériale et orthodoxe. Il est juste de dire que tous les mannequinats du czar sont égaux devant les espions, les inquisiteurs et les sbires de la Russie. L'oreille de ces traîtres recherche et recueille indistinctement, contre les puissants et les faibles, un mot, un cri, un soupir, un vœu, une plainte, une critique, un murmure, tout ce qui peut les accuser et les perdre. 

Àngelo, qui tremblait à Padoue, mourrait : de peur en Russie» C'est en Russie qu'il entendrait, toutes les nuits, des pas dans son mur ; c'est en Russie qu'il pourrait dire tout bas, bien bas, à quelque courtisane « ... Des hommes qui ont dans leurs mains toutes ses têtes, et qui n'ont ni mannequinat, ni étole, ni couronne qui les désigne aux yeux!... Des agents partout, des sbires partout, des bourreaux partout!... Une fois dénoncé, on est pris ; une fois pris, tout est dit!... Ici, tout se fait secrètement, mystérieusement, sûrement : condamné, exécuté; rien à voir, rien à dire ; pas un cri possible, pas un regard utile. Le patient a un bâillon, le bourreau un masque !... On ne meurt pas sur l'échafaud... on disparaît! Il manque tout à coup un homme dans une famille... Qu'est-il devenu?... Quelques fois on entend quelque chose tomber dans l'eau, la nuit. 